% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{区块链的常见算法}


\section{哈希算法及其应用}

定义：也称为散列算法，是一种从任意长度的数据中创建小的数字“指纹”的方法。

特点：无论数据的长度如何，哈希算法的输出长度都是固定的，并且哈希算法是单向的，这意味着从哈希值不能反向推导出原始数据。

应用：

文件校验：通过比较文件的哈希值，可以验证文件在传输过程中是否被篡改。

数字签名：哈希值可以用于验证文档的完整性，确保文档未被篡改。

密码存储：出于安全考虑，系统通常不会存储用户的明文密码，而是存储密码的哈希值。在用户登录时，系统会将用户输入的密码进行哈希处理，然后与存储的哈希值进行比较。


\section{数字签名算法介绍}

概述：数字签名是一种用于验证数字文档完整性、真实性和身份的加密技术。它基于公钥密码学原理，结合哈希函数的使用，提供了一种确保数字信息安全的方法。

工作原理：数字签名的工作过程涉及两个关键的密钥：私钥和公钥。私钥是由文档的签名者所拥有，并且必须保密。公钥则是公开的，任何人都可以访问。签名过程包括以下步骤：

1.	签名者首先使用哈希函数对文档进行摘要计算，生成一个固定长度的哈希值。

2.	然后，签名者使用自己的私钥对这个哈希值进行加密，生成数字签名。

3.	数字签名随文档一起发送给接收者。

4.	接收者使用签名者的公钥对数字签名进行解密，得到文档的哈希值。

5.	接收者再次使用相同的哈希函数对文档进行摘要计算，得到一个新的哈希值。

6.	如果两个哈希值相等，则证明文档未被篡改，签名者的身份得到验证。


\section{共识算法的比较与选择[5]}

\subsection{工作量证明}

工作量证明（PoW，Proof of Work）

优点：自 2009 年以来得到了广泛测试，目前依然得到广泛的使用。

缺点：速度慢；耗能巨大，对环境不好；易受“规模经济”（economies of scale）的影响。

\subsection{权益证明}

权益证明（PoS，Proof of Stake）

优点：节能；攻击者代价更大；不易受“规模经济”的影响。

缺点：「无利害关系」(Nothing at stake)攻击问题。

\subsection{延迟工作量证明}

延迟工作量证明（dPoW，Delayed Proof-of-Work）

优点：节能；安全性增加；可以通过非直接提供 Bitcoin（或是其它任何安全链），添加价值到其它区块链，无需付出 Bitcoin（或是其它任何安全链）交易的代价。

缺点：只有使用PoW或PoS的区块链，才能采用这种共识算法；在“公证员激活”（Notaries Active）模式下，必须校准不同节点（公证员或正常节点）的哈希率，否则哈希率间的差异会爆炸（下文将给出详细解释）。

\subsection{授权 PoS}

授权 PoS（DPoS，Delegated Proof-of-Stake）

优点：节能；快速；高流量博客网站 Steemit 就使用了它。EOS 的块时间是 0.5 秒。

缺点：略为中心化；拥有高权益的参与者可投票使自己成为一名验证者（这是近期已在 EOS 中出现的问题）。

\subsection{实用拜占庭容错算法}

实用拜占庭容错算法（PBFT：Practical Byzantine Fault Tolerance）

优点：高速、可扩展。

缺点：通常用于私有网络和许可网络。

\subsection{授权拜占庭容错算法}

授权拜占庭容错算法（dBFT，Delegated Byzantine Fault Tolerance）

优点：快速；可扩展。

缺点：每个人都争相成为根链。其中可能存在多个根链。

\subsection{权威证明}

权威证明（PoA，Proof-of-Authority）

优点：节能、快速。

缺点：略为中心化；虽然可用于公有区块链，但是通常用于私有区块链和许可区块链。

\subsection{所用时间证明}

所用时间证明（PoET，Proof of Elapsed Time）

优点：参与代价低；更多人可轻易加入，进而达到去中心化；对于所有参与者而言，更易于验证领导者是通过合法选举产生的；控制领导者选举过程的代价，是与从中获得的价值成正比的。

缺点：尽管 PoET 的代价低，但是必须要使用特定的硬件；不适用于公有区块链。

\subsection{权益流通证明}

权益流通证明（PoSV，Proof of Stake Velocity）

PoSV 是作为 PoW 和 PoS 的一种替代方法而提出的，其目的是提高 P2P 网络的安全性，进而用于确认 Reddcoin 交易。

\subsection{恒星共识}

优点：去中心化控制；低延迟；灵活的信任机制；渐进安全（Asymptotic security）。
